\documentclass[journal,10pt,twoside]{IEEEtran}

\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}

\usepackage[vietnamese]{babel}

\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{booktabs,multirow,array,tabularx}
\usepackage{placeins}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings,xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cite}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  framesep=4pt,
  xleftmargin=4pt,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
}

\begin{document}

\title{Tái Hiện DeSFAM và Triển Khai Trên Cụm Kubernetes Trực Tiếp với Cilium Tetragon}

\author{Minh \\ KMA --- Báo Cáo Chuyên Đề (2025--2026)
\thanks{Tái hiện bài báo: S.~Zehra và cộng sự,
``DeSFAM: An Adaptive eBPF and AI-Driven Framework for Securing Cloud
Containers in Real Time,'' \textit{IEEE Access}, tập~13, 2025,
DOI:~10.1109/ACCESS.2025.3592192.}}

\maketitle

\begin{abstract}
Chúng tôi trình bày một nghiên cứu tái hiện và triển khai độc lập của
SyscallAD, bộ phát hiện bất thường syscall ở trung tâm của framework
DeSFAM. Trên bộ dữ liệu DongTing, kết quả công bố $F_{1}=0{,}92$ được
tái hiện trong khoảng nhiễu lấy mẫu ($F_{1}=0{,}932$ với tập hợp
VAE+iForest, $F_{1}=0{,}963$ với VAE đơn lẻ) sau khi thay một bước
chuẩn hoá không được nêu trong pipeline tham chiếu bằng một bộ scaler
dải lượng phân vị nguyên tắc. Ngoài việc tái hiện, chúng tôi thu một
bộ dữ liệu syscall có nhãn với $\approx\!16$k sự kiện trực tiếp từ
luồng gRPC của Cilium Tetragon trên ba khối công việc container kiểu
sản xuất, triển khai bộ phát hiện đã huấn luyện như một tiến trình
tiêu thụ gRPC trong-cụm, và đánh giá sáu biến thể mô hình trên ba tập
kiểm tra. Hai giới hạn cấu trúc của pipeline công bố được phơi bày.
Thứ nhất, VAE huấn luyện trên DongTing tổng quát hoá kém với lưu
lượng syscall container thật ($\text{AUC}=0{,}135$, thấp hơn ngẫu
nhiên về thống kê), và huấn luyện lại cùng kiến trúc trên dữ liệu
Container khôi phục $\text{AUC}=1{,}0$. Thứ hai, thành phần iForest
của tập hợp đóng góp tín hiệu phân biệt không đáng kể dưới cả hai
phân phối huấn luyện, trong khi các baseline có-giám-sát (LSTM,
1-D~CNN) trên cùng không gian đặc trưng cạnh tranh được. Độ trễ chấm
điểm theo cửa sổ là $9$--$18$~ms trên một lõi CPU đơn, chủ yếu do xây
dựng đặc trưng. Chúng tôi đưa ra khuyến nghị cụ thể cho việc hiệu
chỉnh ngưỡng trong-môi-trường và trọng số tập hợp tại thời điểm triển
khai.
\end{abstract}

\input{experience_vi}

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{references}

\end{document}
