\section{Kết luận}
\label{sec:conclusion}

Bài báo này trình bày DeSFAM, một framework bảo mật đa giai đoạn, thích nghi để bảo vệ các môi trường container hóa chống lại các mối đe dọa cấp độ syscall. Không giống như các phương pháp lọc tĩnh, DeSFAM kết hợp lập hồ sơ syscall tĩnh và động, phát hiện bất thường dựa trên học sâu lai, tính điểm rủi ro theo ngữ cảnh và thực thi trong nhân thời gian thực sử dụng eBPF và các móc LSM.

Cốt lõi của DeSFAM là SyscallAD, một công cụ phát hiện bất thường lai kết hợp Bộ mã hóa biến phân tự động (VAE) và Rừng cô lập để xác định các mẫu syscall độc hại dựa trên tần số, ngữ cảnh chuỗi và các đặc trưng thời gian. Hệ thống cũng hỗ trợ tinh chỉnh danh sách truy cập tự phục hồi, thích nghi các chính sách syscall theo thời gian dựa trên các hành vi đặc thù của container.

Để cho phép thực thi nhận biết mối đe dọa, DeSFAM ánh xạ các syscall tới các kỹ thuật MITRE ATT\&CK và các CVE đã biết, thúc đẩy các chiến lược thực thi phân tầng (ghi nhật ký, giới hạn tốc độ, chặn) dựa trên điểm rủi ro động. Tất cả việc thực thi chính sách được thực hiện trong nhân, đảm bảo phản ứng độ trễ thấp và chi phí hiệu năng tối thiểu.

Chúng tôi đã đánh giá DeSFAM trên bộ dữ liệu DongTing và các khai thác thực tế (ví dụ: CVE-2021-4034~\cite{cve_2021_4034}). Kết quả cho thấy độ chính xác phát hiện cao, độ trễ thực thi dưới mili-giây và chỉ 1,94\% chi phí CPU trung bình. So với Confine, Optimus và KubeRosy, DeSFAM đạt được phạm vi syscall tốt hơn, thực thi nhanh hơn và khả năng phục hồi được cải thiện. Nghiên cứu loại bỏ của chúng tôi xác nhận rằng trong khi Giai đoạn~1 cho phép giảm thiểu syscall nền tảng (62,4\%), chính tác động kết hợp của phát hiện bất thường thời gian thực của Giai đoạn~2 và thực thi trong nhân của Giai đoạn~3 mới đạt được chặn CVE hoàn toàn (14/14) và không có dương tính giả.

DeSFAM cung cấp một mô hình phòng thủ syscall có thể mở rộng, nhận biết khối lượng công việc phù hợp cho hạ tầng container hiện đại. Các cải tiến trong tương lai bao gồm tích hợp Kubernetes chặt chẽ hơn, xác nhận đối số syscall và điều phối phản ứng tự động để cải thiện hơn nữa độ chính xác và khả năng thích nghi.
