Trong môi trường Kubernetes, các container chia sẻ chung một nhân hệ điều hành; do
đó \emph{lời gọi hệ thống} (syscall) trở thành bề mặt tấn công trọng yếu cho
\emph{leo thang đặc quyền} và thoát container. Báo cáo chuyên đề này \textbf{nghiên
cứu mô-đun phát hiện bất thường SyscallAD} (gọi tắt SysAD) của framework
DeSFAM~\cite{desfam_original}---một framework giám sát và bảo vệ container dựa trên
syscall gồm ba mô-đun: (1) lập danh sách truy cập syscall lai và sinh hồ sơ seccomp;
(2) \emph{SyscallAD}---giám sát thời gian thực và phát hiện bất thường bằng tập hợp
Bộ mã hóa biến phân (VAE) và Rừng cô lập (iForest); (3) thực thi thích ứng trong
nhân. Trọng tâm của báo cáo là \textbf{mô-đun thứ hai (SyscallAD)}: cơ chế biến
chuỗi syscall thành đặc trưng, mô hình học máy phát hiện bất thường, cách hợp nhất
điểm và chọn ngưỡng, cùng cách mô-đun này nắm bắt \emph{dấu vết hành vi} của leo
thang đặc quyền (sự hiện diện của các syscall đặc quyền như \texttt{ptrace},
\texttt{setuid/capset}, \texttt{setns}, \texttt{unshare}, \texttt{mount},
\texttt{bpf}, nạp mô-đun nhân). Hai mô-đun còn lại chỉ được \emph{điểm qua} để giữ
tính trọn vẹn của bức tranh kiến trúc.

Để kiểm chứng, chúng tôi tái lập SyscallAD và huấn luyện trên bộ dữ liệu công khai
DongTing~\cite{ref26_dongtingdataset}, rồi đánh giá \emph{hoàn toàn ngoại tuyến}
(huấn luyện $\to$ kiểm tra $\to$ đánh giá). Toàn bộ quy trình được đóng gói bằng
Docker để bảo đảm khả năng tái lập. Trên bộ DongTing đầy đủ ($18\,874$ chuỗi nạp được trên $18\,966$ công bố), lõi phát hiện
đạt AUC tập hợp $0{,}835$ (AP $0{,}990$, precision $0{,}999$) ở mức cửa sổ và $0{,}787$
ở mức chuỗi. (DeSFAM không công bố bảng số theo mô hình trên DongTing, nên báo cáo
chỉ tham chiếu định tính, không tuyên bố ``đạt/vượt số liệu công bố''.) Một thí
nghiệm cắt bỏ cho kết luận phân đôi đáng chú ý: ở mức cửa sổ, một
bộ đếm hiện diện syscall đặc quyền (AUC $0{,}875$) tương đương mô hình đầy đủ---tức
phần lớn năng lực phát hiện quy về ``có syscall đặc quyền hay không''; nhưng ở mức
chuỗi, mô hình học máy mới bộc lộ giá trị tăng thêm ($0{,}787$ so với $0{,}678$). Báo
cáo đối chiếu trung thực với DeSFAM (lưu ý rằng DeSFAM không công bố bảng số theo mô
hình) và rút ra bài học về vai trò của chọn lọc đặc trưng theo miền cùng đơn vị đánh
giá (cửa sổ so với chuỗi).
